\documentclass[12pt]{jarticle}
\usepackage{cite}


\setlength{\topmargin}{-1.in}
\addtolength{\topmargin}{25.mm}
\setlength{\headheight}{0.in}
\setlength{\headsep}{0.in}
\setlength{\oddsidemargin}{-1.in}
\addtolength{\oddsidemargin}{25.mm}
\setlength{\evensidemargin}{-.2in}
\setlength{\topskip}{\baselineskip}
\setlength{\textwidth}{40zw}
\setlength{\textheight}{40\baselineskip}
\setlength{\columnsep}{6.2mm}
\setlength{\parskip}{0.pt}

\begin{document}
\begin{center}
    {\large 木造建物の耐震性能評価に関する研究}
\end{center}
\begin{flushright}
  博士学位論文公聴会資料\\
  1999年4月12日\hspace{1zw}中治 弘行
\end{flushright}

\setlength{\baselineskip}{20pt}

本論文は、1995年兵庫県南部地震による阪神・淡路大震災で甚大な被害を受け
た木造建物について、地震時の被害を最小限に抑えるための耐震性能評価法な
らびに耐震設計法を開発する前段階として、載荷実験に基づく実大建物や木造
耐力壁の復元力特性及び破壊過程の把握、常時微動計測による剛性や減衰定数
の評価の有効性の検証、ならびに強震応答解析による木造建物の耐震性能評価
について行った実験・解析の結果をまとめたもので、6章からなっている。

第1章は序論(別紙)で、木造建物の耐震性能評価に関する背景と既往の研究と
問題点について簡単にまとめ、本研究の目的と意義を明らかにしている。

第2章では、実在する木造建物の復元力特性と破壊過程、振動特性を把握する
ために行った水平力載荷実験などを取り上げ、実験方法の解説と結果の取りま
とめを行っている。現在、木造建物の構造設計を行う際には、無開口壁の層間
変形角1/120radを基準とした壁量計算が主に用いられているため、土塗り壁は
構造上弱いとされているが、土塗り壁が主に用いられている建物が、層間変形
角で1/20rad程度まで変形しても倒壊には至らず、耐力を維持することを明ら
かにした。木造建物の耐震性能を考える場合、現状の壁量計算だけでは不十分
であり、変形性能も考慮に入れる必要がある。1995年兵庫県南部地震により被
災した住宅について同様の実験を行っている。大破の認定を受けており、屋内、
屋外の壁の至るところにひび割れが発生していたり、基礎が損傷を受けている
にも関わらず、2層で層間変形角1/30rad程度まで耐力を発揮している。実験用
に建設した総2階建木造軸組について、既往の木造軸組の実験結果を参考に足
し合わせを行い、軸組という単純な耐力負担構面について、復元力特性が推定
できることを明らかにしている。現行の壁量計算に基づき建物の耐力を推定す
ると、実験結果より小さい。耐力壁の評価を見直す必要がある。

第3章では、数種類の耐力壁について行った、耐力と変形性能の評価実験を取
り上げ、三つ割筋かい付木造軸組、竹小舞下地土塗り壁、ボード下地左官仕上
げ壁の耐力と変形性能を評価し、破壊過程の記録を行っている。通常、木造軸
組に取りつけられる筋かいは、筋かいに作用する圧縮力のみ負担するように設
計されるが、接合部を金物を用いて適切に緊結すれば、層間変形角で1/30rad
程度まで、筋かいに引っ張り力が作用する場合にも、耐力を発揮できることを
示している。ただし、最大耐力に達し、筋かいが引っ張り力に耐えられず破断
した後は、大きく耐力を減少してしまうので、変形が大きくなり過ぎないよう
に耐力を負担させる必要がある。
竹小舞下地土塗り壁は、現在耐力壁の中では最も低い評価となってい
るが、柱と横架材の接合部をホールダウン金物により緊結すれば、層間変形角
で1/60〜1/30radまでは十分耐力を発揮することを明らかにしている。
また、軸組、
壁土、筋かいの負担耐力の足し合わせによって、耐力全体の復元力特性が推定
できることを示している。
石膏ボード
などを下地として、シックイなどの左官材料で仕上げを施した壁体は、現在の
規定では耐力壁としての評価はない。5種類の壁体について、耐力と変形性能、
仕上げの有無による復元力特性の変化を明らかにし、木造耐力壁の補強方法の
一案を提示している。
今後、既往の同種の実験結果との比較を行い、また、実大建物の復元力特性の
評価に結び付ける必要がある。

第4章では、様々な地域、建築時期の木造建物の常時微動計測を行い、
固有振動数や減衰定数、剛性の評価を行っている。固有振動数は、桁行方向と
張間方向で差はあるが、個々の建物についても桁行方向の1次固有振動数が4〜
11Hz、減衰定数も4〜8\%と様々である。
木造建物の剛性を固有振動数から求めるには、建物重量の
算定が重要であり、各部材や仕上げ材を考慮に入れた重量は、現在の壁量規定
の根拠となっているものより大きく、この重量により得られる建物の剛性は、
壁量規定と同様の計算より得られる層間変形角1/120rad時の割線剛性より遥か
に大きな値であることを示している。また、耐震補強工事の効果を確認する一
つの方法として、常時微動計測が有効であることを示している。

第5章では、総2階建木造住宅を対象に、動力学モデル化と強震応答解析を行っ
ている。復元力特性のモデル化には、第2章の実存建物の復元力特性を参考に
し、重量算定は、第4章で用いた重量算定法を適用している。解析結果によれ
ば、1995年兵庫県南部地震規模の地震が作用した場合、ベースシアー係数が
0.4に満たない建物では1層の層間変形が大きくなり、これは実際の被害におい
て1階部分が崩壊している住宅が多かったことと符合する。この傾向は、パラ
メータを変えながら、2層の耐力を大きく見積もったケースでは特に顕著であ
る。また、各層の最大耐力を上下させると、ベースシアー係数の値が0.4に満
たないケースでも1層の層間変形が1/10rad以内に収まってしまう結果も得られ
た。崩壊するかという危機的な状態に陥るファクターが微妙であると考えられ
る。2章の実験対象建物は、最大耐力がベースシアー係数にして、0.4以上であっ
たので、本解析結果によると、JR鷹取駅での観測波形のような大きな入力を受
ける際にも、局部破壊により不安定な状態にならなければ、層間変形角が
1/20rad程度で倒壊には至らないと言える。

%これにより、
%1995年兵庫県南部地震クラスの地震を受けた場合には、ほとんどの木造建物が
%倒壊する恐れがあること、倒壊を免れるためには、大きなベースシアー係数を
%有している必要があることを明らかにしている。また、地震波による応答の違
%いを示し、兵庫県南部地震が如何に大きな地震であったかも明らかにしている。

第6章では、2〜5章の結果を簡単にまとめ、今後検討すべき問題点をいくつか
列挙している。


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
