\section{木造建物の構造設計に関する考察}
\label{sec:anti-seismic-design}

前章までにおいて、木造建物の地震時の挙動を把握するために、
\begin{itemize}
\item 実大建物の水平力載荷実験に基づく木造建物の復元力特性の把握
\item 数種の耐力壁の静的せん断載荷実験に基づく復元力特性の把握
\item 常時微動計測による木造住宅の振動特性評価
\item 復元力特性のモデル化と強震応答解析
\end{itemize}
を行った。それぞれの実験・解析で得られた結論をまとめると以下のようにな
る。


\paragraph{実大建物の水平力載荷実験}

静的な実験について、木造建物が静的な外力に対しては、層間変形角
で1/20rad程度まで耐力を発揮すること、また、文献\Ncite{hoyu-tairyoku}な
どに記載されている各種耐力壁の変形量ごとの耐力を参考に足し合わせを行い、
現在用いられている「非耐力壁部分が耐力壁の50\%耐力を負担する」ことを考
慮に入れたとしても、土塗り壁の場合は実建物の方が耐力が大きいことを明ら
かにし、耐力壁単体の復元力特性の足
し合わせによって建物の復元力特性を表すことは難しいことを示した。


\paragraph{木造耐力壁のせん断載荷実験}

三つ割筋かい付木造軸組、竹小舞下地土塗り壁、ボード下地左官仕上げ壁のせ
ん断載荷実験を行った結果、以下の事柄が明らかとなった。
\begin{enumerate}
\item 圧縮力のみ負担するとされている筋かいも、接合部を金物により緊結す
  ることによって、層間変形角1/30rad程度まで構面の耐力を負担することが
  できる。また、金物の種類により最大耐力に大きな違いが見られる。
\item 竹小舞下地土塗り壁は、ホールダウン金物で柱脚の引き抜けを防止する
  ことで、大きな変形性能を発揮し、層間変形角
  で1/10radまで変形させても耐力の大幅な減少は見られない。また、上述の
  筋かい付軸組の実験結果との比較により、筋かいの有無による耐力の差は筋
  かい付軸組の耐力で表される。荒壁土と中塗り土で差はあるが、それぞれの
  負担せん断応力は一定している。
\item ボード類を釘打ちした壁体の復元力特性に関する解析的考察ができてい
  ないが、ボードの上に左官仕上げすることで、ボードと仕上げの組合わせに
  よって大幅な耐力上昇が見込める。いずれの組合わせでも、最大耐力時の層
  間変形角は1/60rad程度である。
\end{enumerate}

%既存の木造住宅を耐震改修する際によく用いられる合板による補強についての
%既往の実験結果について触れ、、方法によっては耐力が著しく向上するが、変
%形性能が見込めなくなるので破壊時の耐力低下も大きいことを示した。


\paragraph{常時微動計測による木造住宅の振動特性}

既存木造住宅の常時微動計測を行い、建物の固有振動数や減衰定数を求め、固
有値解析による剛性が、通常の木造住宅の設計で用いられる壁量から推定され
る剛性に比べて著しく大きく、木造建物の振動特性を知るためには、壁量計算
だけでは不十分であり、常時微動のような簡便な方法が有効であることを示し
た。


\paragraph{木造住宅の復元力特性のモデル化と強震応答解析}

また、実大建物の水平力載荷実験結果に基づき、木造住宅の動力学モデルを構
築し、神戸海洋気象台で観測された1995年兵庫県南部地震の加速度などを入力
とした強震応答解析を行い、建物のベースシアー係数と最大応答や履歴消費エ
ネルギーといった耐震安全性の判定尺度との関連を明らかにした。これにより、
木造建物の復元力特性や破壊規範を明らかにすることで、建物の破壊を一定限
度に抑えるためには、例えば、建物にどの程度のベースシアー係数が必要であ
るかという尺度付けができるものと考えられる。


\paragraph{木造建物の構造設計に関する考察と今後の課題}

以上の結果から、木造建物の鉛直構面の無開口部分については、軸組、筋かい、
壁土などの耐力要素の復元力特性の足し合わせが可能であること、開口を有す
る部分についても、村上ら\cite{kogai1998-1of13,kogai1998-2of13}によると
足し合わせが可能とのことであるので、まとめて、建物の鉛直構面の復元力が
おおよそ推定できると言える。

建物の復元力特性には耐力壁の他にも、木材接合部や平面
構成、床剛性など、多くの力学特性が複雑に関与しているので、それらから、
建物全体の復元力特性や、どのように破壊が進行していくのかということを把
握する必要がある。

破壊規範については、建物各部に力がどのように伝わるかを判断し、構面や接
合部などの耐力と変形性能を考慮して、どの部分が破壊しやすいか判定する必
要がある。このようにすれば、既存建物については、耐震性能評価及び補強計
画に応用が可能であり、新築建物については、耐震設計が可能となるので、今
後、建物全体での力の伝わり方や、各部の破壊規範を明らかにするための実験
的・解析的検討が重要課題である。


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "paper"
%%% End: 
