\section{まとめと今後の課題}
\label{sec:epilogue}


\subsection{まとめ}
\label{sec:matome}

%本論文は、木造建物の耐震性能評価に必要な資料の集積のために行った実験と
%その結果を利用した強震応答解析を実施した結果をまとめた資料的なものとなっ
%ている。今後、既往の研究成果との比較検討を行うなど、体系的に木造建物の
%構造設計ができるよう、実用に向けた研究を進める必要がある。

本論文では、在来構法木造住宅の静的・動
的な挙動を把握し、耐震性能評価に結び付けることを目的とした。
まず、静的な観点において、既存の在来構法木造住宅や木造耐力壁の静的な耐震
性能実験を実施して、京都市内及び西宮市内に存在する木造住宅の復元力特性及
び破壊性状を把握し、その重要な耐力負担要素である耐力壁の力学特性を得ると
ともに耐震性能の再検討を行った。動的な観点からは、主に京阪神地域の在来構
法木造住宅を対象に常時微動計測や自由振動実験を実施して、固有振動数、減衰
定数及び初期剛性の評価を行った。更に、第
\ref{sec:full-scale-static-test}章で述べた静的実験結果に基づいて、一般的
な2階建木造住宅の復元力特性など動力学モデルを構築して地震応答解析を実施
し、木造住宅の強震動下での挙動を明らかにした。

これまでに述べた実験及び解析の結果得られた知見を簡単にまとめると以下の
ようになる。

\subsubsection{総括}

\paragraph{木造建物の静的な挙動に関して}

第\ref{sec:full-scale-static-test}章において、京都市内及び西宮市内の在来
構法木造住宅と実験用木造軸組を対象とした水平力載荷実験を行い、その静的外
力に対する耐力と変形の関係、破壊性状を明らかにした。最大耐力時の変形は層
間変形角で1/30rad〜1/20radと大きい。古い木造住宅では土塗り壁のせん断破壊、
実験用木造軸組では筋かいの損傷が顕著であった。

実験用木造軸組について、既往の耐
力と変形の関係が数値的に得られている軸組耐力壁の実験結果から、耐力壁の変
形に応じた負担耐力を足し合わせることで、実験対象とした木造軸組の耐力と変
形の関係をほぼ正しく追跡できることを示した。

現在、木造住宅の耐震設計は壁量算定のみであると言っても過言ではない。
これは耐力壁の見掛け
の層間変形角が1/120rad時の耐力に基づくものであり、耐力壁以外の
部分が耐力壁の1/2の耐力を負担するとされている。第
\ref{sec:full-scale-static-test}章で得られた在来構法木造住宅の耐力と、
耐力壁の耐力を足し合わせたものを、このような耐力壁の評価に基づき比較する
と、層間変形角1/120rad時の耐力は、第\ref{sec:full-scale-static-test}章で得
られた結果、すなわち実際の木造住宅の耐力の方が大きい。木造住宅において、
開口を含む構面や床面、軸組そのものなど、耐力壁以外の耐力負担要素を無視す
ることはできないが、木造住宅の主要な耐震要素である耐力壁の評価に疑問が残
る。

したがって、耐力壁の評価が妥当であるか再検証を行う必要があるので、第
\ref{sec:wall-test}章において、京都の大工、左官職人により製作された木造
耐力壁に関する実験を行い、その耐震性
能の定量的な評価を、現在用いられている壁倍率の再評価という形で行った。
壁倍率の値について、筋かい付木造軸組では現在の基準値
1.5に満たないものも見られた。竹小舞下地土塗り壁の壁倍率は現在一律に0.5
とされているが、本実験結果ではそれを上回っており、
竹小舞下地土塗り壁でも相当の耐力負担を見込めると思われる。

耐力壁の耐力と変形性能を考慮するために、竹小舞下地土塗り壁について、最
大変形に至るまでに消費したエネルギーの変動を求めた結果、筋かい付試験体
のように損傷を受けて耐力を減少する場合には、その後の消費エネルギーの増
分が小さくなり、全消費エネルギーは大きくならず、大変形により損傷を受け
ると耐震上不利になる可能性があることを示した。

\paragraph{木造建物の動的な挙動に関して}

第\ref{sec:microtremor-woodhouses}章では、主に京阪神地域の
在来構法木造住宅を対象に、
建物の固有振動数や減衰定数という振動特性を評価する簡便な方法である常時微
動計測を行って、様々な地域、建設年代の木造住宅の振動特性データの蓄積を行
い、各住宅の微少変形域での振動特性に関する考察を行った。
また、耐震補強工事を行った住宅について、工事前後に常時微動計測を行って、
剛性の変化を調べた結果、補強工事効果の有効性を評価する方法として、常時
微動計測が有効であることを示した。

第\ref{sec:full-scale-static-test}章で得られた在来構法木造住宅の復元力特
性及び第\ref{sec:wall-test}章で得られた耐力壁の復元力特性を基に、第
\ref{sec:seis-response-calc}章の解析用モデルの復元力特性を構築し、第
\ref{sec:full-scale-static-test}章、
第\ref{sec:microtremor-woodhouses}章で得られた木造住宅の平均的な減衰定数
5\%を設定して、2階建木造住宅の強震応答解析を行った。

解析用モデルの復元力特性を第\ref{sec:full-scale-static-test}章の
\Shichijo{}の2層の耐力と変形の関係と比較(図
\ref{fig:hikaku-house-and-model}、
\ref{fig:hikaku-experiment-and-analysismodel})すると、包絡線がほぼ等し
く、除荷時のスリップ特性も大きく外れてはおらず、解析用モデルの復元力特
性の設定は妥当であると言える。

最大変形や履歴消費エネルギー
といった耐震性能評価尺度を用いて、建物のベースシアー係数とその尺度の関
係を示し、最大耐力や建物重量、1、2層の剛性バランスが各層の最大変形や履
歴消費エネルギーにおよぼす影響
を明らかにした。1層の最大変形が大きくなる傾向が共通している。最大耐力
が大きくなれば最大変形は小さくなる。建物の1、2層重量比が最大変形や履歴
消費エネルギーに及ぼす影響は小さい。2層の剛性が大きいほど、1層の最大変
形が大きくなって危険であると言える。

各章で得られた知見を以下に列挙する。

\subsubsection{実大建物の水平力載荷実験}

木造建物の静的な外力に対する挙動及び破壊性状を把握するため、京都市と西宮
市において、在来構法木造
住宅と実験用木造軸組を対象とした水平力載荷実験を行った。近隣に危険が及ば
ない範囲で、建物が破壊に至るまで載荷を行った。また、載荷実験前後の振動特
性を把握するために、常時微動計測や自由振動実験を行った。これらの実験の結
果、以下のことが明らかになった。

\paragraph{静的な実験について}

\begin{enumerate}
\item 実験対象とした在来構法木造住宅の最大耐力時の変形は、2層の層間変形
  角で1/30〜1/20rad程度である。桁行方向の載荷の場合、昭和初期の
  建築である\Shichijo{}、\Tsuji{}でも、最大耐力時の2層せん断力係数は約
  1.0と大きい。
\item 文献\cite{hoyu-tairyoku}などに記載されている各種耐力壁の変形量ご
  との耐力を参考に足し合わせを行い、実験結果と比較した。
  「非耐力壁部分が  耐力壁の50\%耐力を負担する」ことを考慮に入れたとし
  ても、主要な耐力壁が土塗り壁の場合、層間変形角1/120rad時の耐力は実建物
  の方が2〜3倍大きい。
\item \Haumesse{}のような単純な形であれば、筋かい構面の負担耐力、貫構
  面の負担耐力の和が載荷力に等しいとして、各構面の耐力を変形に応じて足
  し合わせることで、既往の木造軸組の実験結果\cite{hirashima}
  から実大木造軸組構造の耐力と変形の関係をフォローできる。耐力を負担する
  部分の復元力特性を適切に評価して、建物全体の復元力特性を表現することが
  可能であると言える。
\item しかし、耐力壁単体の復元力特性の足し合わせによって建物全体の復元
  力特性を表すことは難しい。耐力壁以外の部分の負担耐力は不明であり無視す
  ることはできないが、耐力壁の性能評価が適切であるかどうかという点に疑問
  が残るので、耐力壁の評価を見直す必要がある。
\end{enumerate}


\paragraph{常時微動、自由振動実験について}


\begin{enumerate}
\item 実験対象住宅の卓越振動数は、桁行方向が3.0〜4.7Hz、張間方向が2.4〜
  4.0Hzであった。
\item 減衰定数はばらつきが大きいが、3\%〜8\%の範囲であった。平均すると
  約5\%である。
\item 重量算定に問題が残るが、固有値解析より得られる剛性は、水平力載荷
  実験の結果とほぼ等しい。
\end{enumerate}

%木造建物が静的な外力に対しては、層間変形角
%で1/20rad程度まで耐力を発揮すること、また、文献\cite{hoyu-tairyoku}な
%どに記載されている各種耐力壁の変形量ごとの耐力を参考に足し合わせを行い、
%現在用いられている「非耐力壁部分が耐力壁の50\%耐力を負担する」ことを考
%慮に入れたとしても、土塗り壁の場合は実建物の方が耐力が大きい。耐力壁単
%体の復元力特性の足し合わせによって建物の復元力特性を表すことは難しい。
%しかし、\Haumesse{}のような単純な形であれば、既往の木造軸組の実験結果
%から実大レベルでの復元力特性をフォローできる。

\subsubsection{木造耐力壁のせん断載荷実験}

第\ref{sec:full-scale-static-test}章の結果、木造耐力壁の復元力特性や壁
倍率から木造建物の耐力や変形性能を推定することは困難であることがわかっ
た。その一つの要因として、木造耐力壁の評価が適切であるかどうか、という
問題があるので、その耐震性能の定量的な再評価、特に、損傷状況の把握と壁
倍率の再評価を目的として、三つ割筋かい付木造軸組、竹小舞下地土塗り壁、
ボード下地左官仕上げ壁のせん断載荷実験を行った。その結果、以下の事柄が
明らかとなった。

\begin{enumerate}
\item 圧縮力のみ負担するとされている筋かいも、接合部を金物により緊結す
  ることによって、引張力を負担することができ、その結果、筋かい付木造軸組
  は、層間変形角1/30rad程度まで耐力を負担することが
  できる。また、筋かい端部の接合金物の種類により、最大耐力に大きな違いが
  見られる。ボルトと釘を併用する箱形金物より、木ネジで留めつけるプレート
  金物を使用する方が、筋かい付木造軸組の最大耐力が大きい。
%  但し、最大耐力に達し、筋かいが破断した後の耐力低下が大きいため、
%  大地震時に層間変形が1/30radを超えて大きくなることを避ける必要がある。
\item 筋かい付木造軸組の最大耐力は筋かい接合部の損傷によって決まる。そ
  の時筋かいに作用している軸力は、接合金物と筋かいの樹種の組合せが同じで
  あれば、壁幅によらず、ほぼ等しい。
\item 筋かいのない軸組のみの場合、接合部をホールダウン金物で緊結してい
  れば、大変形時に軸組が崩壊することなく、耐力も単調増加傾向を示す。
\item 竹小舞下地土塗り壁は、ホールダウン金物で柱脚の引き抜けを防止する
  ことで、大きな変形性能を発揮し、層間変形角
  で1/10radまで変形させても耐力の大幅な減少は見られない。また、上述の
  筋かい付軸組の実験結果との比較により、筋かいの有無による耐力の差は筋
  かい付軸組の耐力で表される。荒壁土と中塗り土で差はあるが、荒壁土及び中
  塗り土の負担せん断応力は一定している。
  筋かいがない試験体では、最大耐力は小さいが、
  最大耐力時の層間変形角は1/60rad〜1/30radと大きく、また耐力低下も筋か
  い壁に比べて小さいので、粘り強い構造体であると言える。
\item 最大変形1/10radに至るまでの消費エネルギーの変化を見ると、筋かい付
  の試験体では、筋かいに損傷を受け耐力が低下すると、消費エネルギーの増分
  が小さくなる。筋かいなしの試験体では、消費エネルギーは単調増加になって
  おり、最大変形時の消費エネルギーは、筋かいなし試験体の方が大きくなるこ
  ともある。このことからも、土塗り壁は粘り強い構造体であると言える。
\item ボード類を釘打ちした壁体の復元力特性に関する解析的考察ができてい
  ないが、ボードの上に左官仕上げすることで、ボードと仕上げの組合わせに
  よって大幅な耐力上昇が見込める。いずれの組合わせでも、最大耐力時の層
  間変形角は1/60rad程度である。変形が大きくなると、ボード類が脱
  落する恐れがあるので、大変形は期待できない。
\item 竹小舞下地土塗り壁の実験結果を単純に足し合わせ、第
  \ref{sec:full-scale-static-test}章の\Shichijo{}、\Tsuji{}の結果と比
  較すると、荒壁を足し合わせた場合、少し小さい耐力となっているが、変
  形性能は実際の住宅のものに近い。
%  耐力壁以外の負担耐力や、土壁の作り方、載荷方法の違いな
%  どを考えると、耐力を推定することは現時点では困難である。
%\item 軸組の崩壊を防ぐために、ホールダウン金物などを用いることは有効で
%  ある。
\end{enumerate}

%層間変形角で1/120rad程度までの変形であれば、いずれの試験体も損傷は軽微
%であり、実建物に適用するならば、小・中規模の地震に対する変形制限を層間
%変形角1/120rad以下としてよいと思われる。

\subsubsection{常時微動計測による木造住宅の振動特性}

木造建物の耐震性能を論じる上で、その振動特性を評価することは重要である。
卓越振動数や初期剛性、減衰定数といった建物の微少変形域での
振動特性を簡便に評価するこ
とができる方法の一つとして、常時微動計測は有効である。京阪神地域の
木造住宅を対象に行った常時微動計測の結果、以下のことが明らかになった。

\begin{enumerate}
\item 阪神・淡路大震災の被災地にあってなお、被害の小さかった住宅の固有振
  動数は高く、相当の剛性と耐力があったと推定される。対して、倒壊こそしな
  かったものの被害の大きかった住宅の固有振動数は低く、損傷によって剛性が
  低下していた。
\item 京町家の固有振動数は、張間方向が桁行方向に比べて低く、張間方向の剛
  性が低いと言える。しかし、桁行方向の固有振動数も高いとは言えず、全体的
  に柔らかい構造になっている。床も剛ではないため、建物全体が複雑に振動し
  ていると思われる。
\item 阪神地域で既存木造住宅の常時微動計測を行い、建物の固有振動数や減衰
  定数を求めた。別途算定された重量を用いて、建物の固有振動数と等しくなる
  ように定めた剛性が、通常の木造住宅の設計で用いられる壁量から推定される
  剛性に比べて著しく大きく、木造建物の初期剛性を知るためには、壁量計算だ
  けでは不十分であり、常時微動計測という簡便な方法が有効であることを示し
  た。
\item 耐震補強工事を行った京都市内の木造住宅を対象に常時微動計測を行い、
  工事前後の剛性の変化を調べた結果、工事後に剛性が上昇していた。剛性は耐
  震性能の一つの尺度だが、常時微動計測によってその変化を定量的に捉えるこ
  とができた。常時微動計測が耐震補強工事効果判定法の一つとして有効である
  と言える。
\item 常時微動計測を行った住宅の
%卓越振動数は、桁行方向で 〜 Hz、張間方向で 〜 Hzであった。
  減衰定数は、建物や桁行・張間方向によるばらつきが大きいが、およそ3\%〜
  8\%の範囲であった。平均は約5\%である。
%\item 常時微動計測によって得られる情報は建物のごく小さい変形の範囲に限ら
%  れるので、固有振動数や初期剛性の評価には有効であるが、最大耐力や変形性
%  能、大振幅時の剛性低下を知るためには、実大建物を用いた静的載荷実験や強
%  震応答実験に基づいた解析が必要である。
\end{enumerate}

\subsubsection{木造住宅の復元力特性のモデル化と強震応答解析}

第\ref{sec:full-scale-static-test}章で述べた
実大建物の水平力載荷実験及び第\ref{sec:wall-test}章で述べた木造耐力壁
のせん断載荷実験の結果に基づき、木造住宅の動力学モデルを構
築した。図\ref{fig:hikaku-house-and-model}、
\ref{fig:hikaku-experiment-and-analysismodel}に示すように、
包絡線は第\ref{sec:full-scale-static-test}章の結果とほぼ一致し、スリップ
の形状も似たものになることから、木造建物の復元力特性がQuadri-linearと
Slipの混合で表現できることを示した。減衰定数は、常時微動計測結果より得ら
れた平均的な値である5\%とした。

神戸海洋気象台で観測された1995年兵庫県南部地震の南北方向の加速度記録(最
大加速度818gal)など合計7種類の地震波を入力
とした強震応答解析を行い、建物のベースシアー係数と最大応答や履歴消費エ
ネルギーといった耐震安全性の判定尺度との関連を明らかにした。解析モデル
において、最大耐力、建物重量、2層の剛性及び入力地震波をそれぞれ変化さ
せた場合の応答特性を解析的に求め、これらが木造建物の強震応答に及ぼす
影響を明らかにした。すなわち、最大変形を小さく抑えるために大きなベース
シアー係数が必要であること、1、2層の重量比による応答の違いは小さいこと、
2層の剛性が大きくなると1層の最大変形が大きくなり倒壊の危険性が高くなる
ことを示した。
%これにより、
%木造建物の復元力特性や破壊規範を明らかにする必要性はあるが、

建物が地震時に受けるダメージを一定限度に抑えるため、
すなわち、小・中規模の地震に対して無
被害あるいは軽微な損傷にとどめる、または、大地震時に倒壊しないようにす
るために、建物にどの程度のベースシアー係数が必要であ
るか、そのために耐力壁などの建物の耐力負担要素をどのように設計するか、
という尺度付けができると考えられる。

例えば、最大速度が122.7cm/sec 
であるJR Takatoriの入力があった場合、本解析で標準とした建物の場合、ベー
スシアー係数が0.5以上あれば、1層の最大層間変形角が1/20rad以下になり、
相当の損傷を受けても、辛うじて倒壊を免れると言える。

%解析例で用いた住宅が神戸海洋気象台で観測された地震波を受けた場
%合に、1層の最大応答を層間変形角1/120rad(0.0083rad)に抑えようとすることは、
%ベースシアー係数が1.0としても、地震力が遥かに大きくなるため、困難
%である。1995年兵庫県南部地震が如何に大きな地震であったかがわかる。


\subsection{今後の課題}
\label{sec:kongo}

%木造建物の耐震性能評価法の開発を目指して、在来構法木造住宅を対象に行った
%実験、解析の結果をまとめた。

%特に
%耐力壁の実験に関して、従来と同様の壁倍率による評価にとどまっている。大
%変形に至るまでの消費エネルギーの変化やそれの持つ耐震上の意義について、
%考察を深める必要がある。
%また、既往の同様な研究との比較検討が十分行えていない。
%筋かい付軸組やボード張り壁などについては、筋かい接合部の破断強度や釘打
%ちされたボード張り面の負担せん断力の解析\cite{ajaya1985}などを
%行わなければならない。

木造耐力壁その他の構造要素の性能評価実験やその結果を利用して、建物全体の
復元力特性を表現しようとする研究が行われている。これらの研究を参考に、木
質構造の静的、動的な挙動を明らかにしていくことが必要である。

木造耐力壁の評価を壁倍率だけで行うことは適当ではない。接合部や構面の力学
的挙動を解析的に再現できるような構成則を見い出すことも重要である。例えば、
ボード張り耐力壁について、ボードの材料や打ち付ける釘の長さ、ピッチによっ
て耐力壁の負担耐力を解析的に表現できることが知られている
\cite{ajaya1985}。本研究で行ったボード張り耐力壁の実験結果との比較を行わ
なければならない。

%耐力壁や開口部をもつ構面の耐震性能を論じるには、従来の壁倍率のような評
%価だけでは不十分であり、繰り返し外乱を受ける場合のエネルギー吸収性能な
%ども考慮に入れる必要がある。本論文で述べた耐力壁の実験結果についても、
%このような視点で考察を加える必要がある。

本研究で行った強震応答解析で用いた復元力特性のモデルは、主に第
\ref{sec:full-scale-static-test}章で述べた木造住宅の水平力載荷実験の結
果を参考に構築したものであるので、通常用いられている完全弾塑性や、
バイリニアとスリップを組み合わせた履歴特性に比べると、より現実の建物に
近いものであると考えているが、今後、建物の復元力特性をより詳細に推定し
て改善していく必要がある。そのために、実大木質構造を用いた振動台による強
震応答実験を行うことも必要である。
本解析では、損傷による耐力の急激な低下
を考慮に入れていない。入力エネルギーと消費エネルギーの釣り合いを考慮す
るなどして、筋かい付木造軸組に見られるような急激な耐力低下を
考慮に入れた解析手法を考えていく必要がある。


地震時の応答には建物の重量も大きな影響を及ぼすものである。本論文の地震
応答解析で利用した重量算定法は、建築基準法施行令第84条に基づくものと実
務家による簡便法の2通りを用いた。どちらが正しいのか、他に良い方法はな
いか、という問題を解決する必要がある。

坂本らにより実大木造建物の振動台実験\cite{Sakamoto97-Shindo}が行われて
いるが、その結果との比較を行っていない。坂本らの実験方法を精査し、本論
文で用いた解析手法が妥当であるかの検討を行う必要がある。

本論では、地震応答解析で履歴消費エネルギーを算定して、その値から、応答
が発散せずに復元力特性のループをきちんと描くかどうか判断した。
地震時の建物の応答は、地震による総入力エネルギーや最大振幅の1周期ある
いは2周期という短時間の衝撃的な入力(瞬間エネルギー)によって決定される
と指摘されている\cite{Kabeyazawa,Akiyama_Miyazaki}。
このようなエネルギー入力と履歴減衰による消費エネルギーの関係を考慮
して、木造建物の耐震性能を考える必要がある。

%本研究で用いた地震応答解析法では、\ref{sec:brace-frame}節で、
%筋かい付軸組について示したような、破壊による急
%激な耐力低下を考慮に入れていない。建物が、急激な耐力低下により、崩壊に
%至るまでの挙動をより詳細に検討する必要がある。

本論文では、
耐震性能評価の指標として、静的な実験結果については、従来と同様の壁倍率
やベースシアー係数、最大耐力に至るまでの消費エネルギーを、
動的な解析においては、最大層間変形と履歴消費エネル
ギーを用いた。木造建物の鉛直構面を形成する耐力壁などの静的な力学特性を
壁倍率だけで評価することには問題がある。本研究では、耐力壁の最大耐力に
達するまでの消費エネルギーによる評価を試みたが、変形や破壊を考慮に入れ
た指標も考える必要がある。

基本の耐震設計目標である「大地震時に倒壊しない」を達成す
るためには、強震応答解析で用いた最大層間変形という指標は単純でわかりや
すいが、耐力と変形性能の関係を考慮した指標の策定を目指す必
要がある。%履歴消費エネルギーは、その一つとして意味があると思われる。


%%% Local Variables: 
%%% mode: japanese-latex
%%% TeX-master: "paper"
%%% End: 
