\subsection{方杖・袖壁による耐震補強壁}
\label{sec:hokyo}

\ref{sec:mud-plastered}節の竹小舞下地土塗り壁の載荷実験と同時期に、方
杖・袖壁による耐震補強壁の載荷実験を行った\cite{kakenhi-iwai98}。

%店舗付住宅などの間口の極端に小さい住宅で、間口方向に通る鉛直構面を補強
%するには、建築基準法施行令第46条で耐力壁として認められない、幅90cm以下
%の袖壁をつけるか、鴨居より上の部分を合板張して剛性を高める方法が考えら
%れる。いずれも耐力壁扱いされないので、現行では「耐力壁の50\%を負担する」
%とされているものである。本実験は、開口のある1間幅の壁体につい
%て、人が通れる程度の開口がある場合にも、全体として耐力壁の役割を果たす
%ことができると言うことを明らかにし、また、補強に要する費用についても検
%討することを目的としている。

阪神・淡路大震災では、店舗付住宅のような、桁行方向に比べて張間方向の壁
量が著しく小さい住宅の被害が多く見られた。このような建物において張間方
向の補強を行うには、方杖、袖壁、垂壁が有効な方法のひとつである。一般に、
幅90cm未満の短い壁や垂壁などは壁量算定の際に考慮されないことが多く、袖
壁や垂壁で補強された開口をもつ軸組の耐力に関する研究は少ない。このよう
な開口をもつ軸組の耐力と変形性能を把握しておくことは、張間方向の壁量を
十分確保できない住宅を補強する場合の方法を提示するためにも重要である。

\subsubsection{実験の概要}

本節では、載荷実験結果を\ref{sec:mud-plastered}節などと同様に、耐力壁
としての性能に着目し、壁倍率や最大耐力と変形性能という形で取りまとめる。

試験体の種類及び形状は、文献\cite{kakenhi-iwai98}に記載の通りである。
試験体の仕様を表\ref{tab:hokyo-specimens}に再掲する。柱と横架材の接合
部は短ほぞで、筋かいプレート(BP-2)やホールダウン金物により補強した。
載荷及び計測は、竹小舞下地土塗り壁と同様に行い、載荷荷重、桁部の水平変
位、土台の水平変位・浮き上がり、柱の抜けを計測した。

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{試験体一覧(寸法単位:mm)}
    \label{tab:hokyo-specimens}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
      試験体&高さ(心々)&幅&柱・梁・土台&面材(厚さ9mm)&方杖&金物\\\hline
      \parbox{5zw}{タイプ1 (軸組架構)} &2630&1820&105x105&なし&なし
      &\parbox{5zw}{筋かいプレート(片面)}\\\hline
      \parbox{5zw}{タイプ2 (方杖架構)} &2630&1820&105x105&なし&105x105
      &\parbox{5zw}{筋かいプレート(片面)}\\\hline
      \parbox{5zw}{タイプ3 (方杖添柱補強)} &2630&1820&105x105&なし&105x105
      &\parbox{5zw}{筋かいプレート(両面)}\\\hline
      \parbox{5zw}{タイプ4a (袖壁補強・大壁仕様)} &2630&1820&105x105&9面&な
      し&\parbox{5zw}{筋かいプレート(両面)}\\\hline
      \parbox{5zw}{タイプ4b (袖壁補強・真壁仕様)} &2630&1820&105x105&9面&な
      し&\parbox{5zw}{筋かいプレート(片面)}\\\hline
      \parbox{5zw}{タイプ5a (門型壁補強・大壁仕様)} &2630&1820&105x105&9面&な
      し&\parbox{5zw}{筋かいプレート(両面)、ホールダウン金物
      (HD-N15)}\\\hline
      \parbox{5zw}{タイプ5b (門型壁補強・真壁仕様)} &2630&1820&105x105&9面&な
      し&\parbox{5zw}{筋かいプレート(両面)、ホールダウン金物
      (HD-N15)}\\\hline
      \parbox{5zw}{タイプ6 (片袖壁補強・大壁仕様)} &2630&1820&105x105&9面&
      105x105&\parbox{5zw}{筋かいプレート(両面)、ホールダウン金物
      (HD-N15)}\\\hline
      \parbox{5zw}{タイプ7 (全面合板張・大壁仕様)} &2630&1820&105x105&9面&
      なし&\parbox{5zw}{筋かいプレート(両面)、ホールダウン金物
      (HD-N15)}\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}


\subsubsection{実験結果の考察}

壁倍率の値(文献\cite{kakenhi-iwai98}、p.68)を比較すると、
タイプ7、5、6、4、3、2、1の順に大きく、袖壁だけよりもその間を垂壁で繋
いだ方が、層間変形角1/120rad以内の範囲で耐力を発揮することがわかる。合
板補強によりタイプ4、5、6、7では最大耐力が2tonfを超えるほど大きいもの
もあるが、その分柱脚にかかる引き抜き力も大きいのでホールダウン金物など
によって柱脚の引き抜きを防ぐ必要がある。

実際の実験では、タイプ1、2、3、4の試験体は、柱脚(柱頭)を図に示される筋
かい接合用のプレート金物を釘で留めつけただけであるので、接合部の強度が
十分でなかったのであろう、柱脚の引き抜きにより最大耐力が決定している。

『木質構造設計規準・同
解説』\cite{Timber-Sekkeikijun-Dokaisetsu}の釘接合部の強度計算法に従う
と、柱脚の引き抜き耐力は、(\ref{eq:nail-shear})式で得られる。
\begin{equation}
  \label{eq:nail-shear}
  P=Kd^{1.8}\times2\times{\textrm 釘の本数}
\end{equation}
ここで、$P$は釘接合部の一面せん断に対する短期許容耐力、
$K$は樹種グループ
による係数、$d$は釘径(cm)である。本実験の場合、試験体に使用した樹種が
ベイマツであるので$K=255$、また、$d=0.25$である。したがって、
柱脚の引き抜き耐力は、筋かいプレート片面のみのタイプ1や2、4bの場合、
$P=168.24$(kgf)となる。
%安全率を2としても、320kgf程度の引き抜き力しか耐えられない。

載荷荷重は、柱の軸力とアンカーボルトの軸力に分配され、実験時にはいずれ
の計測も行っていないため、実際にどの程度の力がかかって柱脚が引き抜けた
のかは不明であるが、上記の略算からも、柱脚の引き抜きを防ぐためにはきち
んとした手立てが必要であると言える。

また、ホールダウン金物により柱と横架材の接合部を補強した試験体では、最
大耐力時の変形が層間変形角で1/30radを超えるものもあり、壁体の補強に当
たっては、軸組を適切に補強することも重要であると言える。

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "paper"
%%% End: 
