\section{木造住宅の常時微動計測に基づく振動特性評価}
\label{sec:microtremor-woodhouses}

%1995年兵庫県南部地震による阪神淡路・大震災では、多数の木造建物が被害を
%受けた。

木造住宅は、構法において在来軸組、ツーバイフォー、プレハブなどのように
多様なものがあり、屋根仕上げや壁仕上げも多種の材料が用いられている。ま
た、地域によって独特の構法、間取りや屋根仕上げなどが伝承されている。さ
らに、建築年代によっても異なる。したがって、木造住宅の振動特性を一律に
取り扱うことは難しい。

建物の地震時挙動を明らかにし、建物の耐震性を判定するには、建物の動力学
特性を決定づける基本的な構造パラメータである質量、剛性、減衰係数を精度
良く評価することが不可欠である。しかしながら、木造住宅の場合には、これ
らの諸量を評価することは、一般に難しく、不確定性を含まざるを得ない。

一方、建物の振動特性を評価する方法として、常時微動計測が挙げられる。建
物の周辺地盤、各階床位置、小屋組位置で桁行および張間方向の振動を計測す
ることによって、建物のスペクトル解析から固有振動数および減衰を評価する
ことができる。さらに、木造住宅の各層の重量を設計図書あるいは現地調査に
より略算的に評価するとともに、微動計測から得られる固有振動数を用いて、
固有値解析から剛性を求めることができる。

従来、木造住宅の耐震設計ならびに耐震性の判定は、一般に、壁量のみによっ
てなされているが、微動計測により、木造住宅の振動特性の評価に併せて、微
少な振幅レベルではあるが、初期剛性を推定し、耐震性の判断指標として捉え
ることができる。

\input{damaged-houses-in-Hanshin-area}

\input{machiya}

\input{hokyo-jutaku}

\input{HanShin1997}

%\subsection{剛性・減衰の評価}
%\label{sec:stiffness-damping}

\subsection{まとめ〜木造住宅の常時微動計測〜}
\label{sec:microtremor-matome}

1995年兵庫県南部地震直後に、芦屋市や神戸市東灘区、淡路島の一宮町という
地震被害の大きかった地域にあってなお、被害の大小はあるものの倒壊を免れ
た木造住宅の固有振動数は、被害が大きかったものを除いては、概ね高い値で
あり、地震を受ける前には十分高い剛性や耐力を有していたと考えられる。し
かし、桁行方向と張間方向で固有振動数の差が大きい住宅もあり、地震の揺れ
の方向によって、被害の大小が決まっていたことを考えると、たまたま運がよ
かった、ということも被害が小さかった理由の一つとなりうる。

大阪府下及び神戸市西部地域で常時微動計測を行った15棟について、建物重量
算定を行い、それに基づく固有値解析により微動レベルでの剛性を推定した
(表\ref{tab:HanShin-gensui})。
壁量計算や静的加力実験結果から得られる剛性に比べると、遥かに大きな値と
なっている。木造建物が如何に非線形性が大きいか、ということが明らかになっ
た。

パワースペクトルの理論式との近似により得られる1次の減衰定数は、すべて
の建物について、およそ3〜8\%の範囲である。これは、あくまでも常時微動レ
ベルでの減衰定数であり、木造建物の減衰のメカニズムが不明確なため、その
まま強震応答時の減衰定数とすることは難しい。

常時微動計測は、簡単に行うことができ、建物重量算定を正確に行えば、各層
の剛性を推定できるので、木造建物の振動特性評価の手段の一つとして、今後
も多くの木造建物について実施し、結果の蓄積を行うことが重要である。ただ
し、建物重量を正確に算定するために、部材や仕上げ材などの情報を集めてお
く必要がある。


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "paper"
%%% End: 
