\section{はじめに}
\label{sec:prologue}


\subsection{研究の背景}
\label{sec:background-of-research}

1995年兵庫県南部地震による阪神・淡路大震災は、死者6000人以上、全壊家
屋10万棟を越す甚大な被害を阪神・淡路地域にもたらした\cite{sokuho}。
兵庫県警の報告に
よると死亡者の9割近くは木造住宅の倒壊による圧死あるいは窒息死とされて
いる。このように、木造建物の被害は、その数的規模と被害レベルの大きさが予
想を越えるものであり、さらに、木造住宅の倒壊が多大な人的被害を引き起こし
たことに、筆者は強い衝撃を感じた。

兵庫県南部地震のような直下型地震による被害は、日本の多くの都市において同
様に起こり得ることであり、この阪神・淡路大震災から得られる教訓を活かして
災害に強い街づくりに取り組むことが大切であると実感した。とりわけ、
都市域の地震災害を軽減するためには、そのほとんどが住宅である木造建物の
耐震性を向上させることが都市防災の観点から極めて重要であると指摘される。

地震直後から被害調査に加わり、主として芦屋市、西宮市の木造住宅の被災状況
を調査し、被害原因の解明に努めてきた\cite{kakenhiA,sokuho}。さらに被災地
住民を対象におこなったアンケート調査により阪神地域の木造住宅の特徴と被害
の関係について分析を進め
\cite{kinki95-1,kinki95-2,kogai95-1,kogai95-2,article-mokuzo-higai}、
同地域において、店舗併用住宅のような、間口が狭いにも関わらず耐力壁量が
不十分である住宅において被害の大きかったこと、建築が古く維持管理が適切
になされておらず各部が老朽化していたために、十分耐震性能を発揮できなかっ
た住宅が少なくないことなどを明らかにした。

また、芦屋市、神戸市の木造住宅の常時微動測定を行い、これらの地域に存在す
る木造住宅の振動特性の把握に努めてきた\cite{kogai95,mokuzo-bido}。

地震以後、すでに4年が経過し、都市の復興は進んでいるが、再建される木造
住宅のほとんどは相変わらず、大工の腕に頼るのが現状であり、
動力学的な考察がほとんどなされておらず、木造住宅の構造に関する科学的裏
付けは、未だ充分とは言いがたい。

小・中規模の地震に対しては被害を
受けないか、容易に復旧が可能な程度の被害しか受けないように、兵庫県南部
地震のような大地震に対しては建物が倒壊しないようにするために、
既存の木造建物に対しては耐震補強法を、
また、今後建設される木造建物に対して、
合理的な耐震設計法を確立する必要がある。
そのためには、現存する、もしくは新築される木造建物について、
その構法に応じて、復元力特性を把握し、強振動下での挙動
を明らかにすることが重要である。

%明治以後、西欧の建築技術が伝えられると、それまでの「匠の技」が否定され
%る傾向が強まり、軸組構法から、壁に筋かいを入れて剛にすることが良とされ
%るようになった。現在、それが最も単純化されて、建築基準法施行令第46条の
%壁量規定として法制化されていると言っても過言ではない。

現在、木造建物の耐震設計は、住宅程度の規模のものについては、建築基準法
施行令第46条に規定されるいわゆる壁量計算によるものがほとんどであるので、
弾性設計に等しい。更に、これまでに行われている各種工法の耐力壁のせん断
載荷実験結果に見られる復元力特性の多くは、最大耐力までしか描かれていな
い。しかし、地震被害例\cite{sokuho}を見ても、
木造住宅の地震応答は容易に非線形領域に達するので、
木造住宅の地震時応答を適切に評価するためには、耐力壁についてはもちろん
であるが、いわゆる耐力壁以外の要素の力学特性も含めた形で、
建物全体について、大変形に至るまでの復元力
特性を定量的に把握し、数学的なモデル化を実現する必要がある。

壁量計算についても、建築基準法ならびに施行令が制定された当時(昭和25年)
から、用いられる値は大きく変わっておらず、基準となっている実験結果
も、ボードによる補強を施した場合に建設大臣による認可を受ける必要がある
他は、土塗り壁、筋かいで補強された軸組などについては、昭和10年代から昭
和20年代前半にかけて行われたものがほとんどである。

今後新しく提案される
各種工法の耐力壁について、その性能評価は実験によらざるを得ないであろう
が、実験によらずとも、材料や工法に基づいて、現在規定されている耐力壁以
外の耐力負担要素も含めて、耐震性能を評価するための解析手法の開発も重要
である。

さらに、動力学的な観点から、建物の振動特性を簡便に知ることのできる方法
として、常時微動計測がある。筆者らは、1995年兵庫県南部地震以降、木造住
宅を対象とした常時微動計測を40棟余りについて行い、主として、京阪神地域の
木造住宅の振動特性の分析を行っているが、木造住宅は地域や建築時期によりそ
の特性が大きく異なるので、常時微動計測を耐震設計時の一助とすることを考え
れば、全国的規模での構法別・地域別のデータ集積が望まれる。

%構造材料としての木材の特性や、接合部の力学特性、
%建物全体の復元力特性など
%不明な点が多いので、建物全体の静力学的及び動力学的挙動を把握するための
%モデル化が急がれる。


\subsection{既往の研究と問題点}
\label{sec:researches}

木造建物の耐震性能に関する研究は、1923年の関東大震災以後、
田辺平學が1933年に著した『耐震建築問答』\cite{Tanabe-Mondo}にまで遡る
ことができる。田辺は、著書の中で和風木造における望ましい筋かいの入れ方
を紹介し、各種の耐力壁についてせん断載荷実験を行い、強度と剛度という形
でまとめ、現在用いられている壁倍率の基礎となる概念を示している
\cite{Tanabe1938}。

久田俊彦は、田辺と同様に耐力壁の実験を行い\cite{Hisada1951}、木造建物
の耐力計算法を提案している\cite{Hisada1955}。
田辺\cite{Tanabe1938}や久田\cite{Hisada1951}の行った実験は、建築基準法
施行令第46条に定められる壁量計算の基となっており、その意義は大きいが、
現在の「木造は耐力壁にだけ気をつければ良い」という設計姿勢の裏
付けとなっている恨みがある。

同時期に、横尾義貫は、防災研究所年報第2号『木造家屋の耐震化』
\cite{Yokoo1949}の中で、1947年福井地震の際の被害調査を基に、耐力壁の量
や配置により被害に差が見られたことを例に挙げ、現在の壁量計算の基となる
考えを示している。

%しかし、その後、建築基準法施行令に基づき、壁量計算が実施されるようにな
%ると、木造建物の耐震性能に関する研究は、耐力壁の耐震性能評価と古い民家
%のクレーンを用いた静的載荷実験が大勢を占めている。
%が、1981年の
%建築基準法改正以降もなお、木構造は耐力壁が重要である、という原則は変わ
%っていない。

%1970年を過ぎると、耐力壁の実験や接合部の強度試験、既存木造住宅を対象と
%した載荷実験などが再登場する。

%が、日本の伝統的な真壁に関する実験は少ない。

%その後、
昭和30年代から40年代前半にかけて、木構造に関する研究はほとんど
見られず、木構造の科学的・技術的裏付けが乏しい状態が続いたが、
1970年代に入り、様々な工法の耐力壁の耐力試験や接合部の強度試験が行われ
ており、特に面材を釘で打ち付けた大壁についての実験が数多く行われている。

このように、各種工法の耐力壁の載荷実験は数多く行われており、それに基づ
いて、建築基準法施行令第46条で規定される耐力壁以外にも、大臣告知という
形式で、壁倍率が設定されている。

現在の壁量規定が無意味なものであるとは一概に言えないが、構造要素として
耐力壁以外のものを全く考慮に入れておらず、構造設計と呼ぶには余りにお粗
末と言わざるを得ない。構造物として木造住宅を論理的に構築し、構造特性を
明らかにしなければならない。

村上らは、ボード類を釘打ちした耐力壁の復元力特性の評価法、床などの水平
構面のせん断変形評価、建物重量評価法の提案ならびに常時微動計測結果との
比較、小屋組のせん断抵抗に関する切妻屋根を対象にした実験など、木造住宅
の耐震性能評価ならびに耐震設計法について一連の研究を発表している
\cite{kogai1998-1of13,kogai1998-2of13,kogai1998-3of13,kogai1998-4of13,kogai1998-5of13,kogai1998-6of13,kogai1998-7of13,kogai1998-8of13,kogai1998-9of13,kogai1998-10of13,kogai1998-11of13,kogai1998-12of13,kogai1998-13of13}。
これによれば、任意の平面計画の建物について、建物の保有耐力が、耐力壁だ
けによらず、各耐力要素の足し合わせによって簡便に得られるようになるとの
ことであるが、足し合わせる値のデータベースの構築と実大実験による検証が
不可欠であること、動的な検討が今だ不十分であること、ともすれば保有耐力
を稼ぐために、伝統的軸組構法のもつ変形性能を無視して、剛に過ぎる結果に
なりはしないかとの危惧があること、といった今後解決すべき課題が残ってい
る。

既存の木造住宅の耐震補強に関する研究も、阪神・淡路大震災を契機として増
えつつある。例えば、
岩井\cite{kakenhi-iwai98}は、
狭小間口住宅の鉛直構面補強法の一つとして、現在では耐力壁として
認められていない、幅90cm以下の合板補強部をもつ有開口壁のせん断力載荷実
験を行い、柱脚接合部をホールダウン金物などで緊結すれば、開口がある場合
にも大きな耐力を期待できることを明らかにし、更に、実際の補強にかかる費
用と併せて、費用対効果について示している。費用については、実験用の試験
体を製作するのにかかった費用であるので、現実的な金額ではないかもしれな
いが、建物全体の中で特に弱点となっている鉛直構面を見いだし、そこを適切
な方法で補強するのにどの程度の出費が必要なのかを明らかにすることは重要
なことである。

後藤は、開口部を考慮した木造軸組の補強法の提案とその実験的
検討\cite{MGoto}を行い、阪神・淡路大震災で被害の大きかった、間口が狭く
開口が大きい住宅の補強方法の提案を行っている。

%以上はすべて静的な観点からの研究であり、地震時の挙動を考慮するための材
%料とはなっても、実際の地震被害を説明するための資料としては

動的な研究としては、坂本らによる多度津の振動台を利用した実大木造建物の
振動台実験\cite{Sakamoto97-Shindo}や、耐力壁に関する仮動的試験
\cite{Kawai-98Kogai,Miyazawa-98Kogai}が行われており、
建物や耐力壁の非線形挙動が明らかにされようとしている。仮動的試験は、実
際に地震時の挙動を解析的に求め、そのように変形が推移するように静的に載
荷を行う方法であり、数秒間の地震応答を数分から数時間かけて再現する静的
な載荷実験方法である。解析に用いられる復元力特性は、完全弾塑性型やバイ
リニア型、バイリニア型にスリップ特性を加えたものがほとんどである。
%コンピュータを用いた数値解析が可能である現在、多少複雑となっても、解析に
%用いる復元力特性を実際の建物の挙動に近づける必要があろう。

\subsection{本研究の目的と論文の構成}
\label{sec:kousei}

そのほとんどが住宅である
木造建物の耐震性能を向上させ、大地震時の被害を軽減するためには、力学的
に裏付けられた構造設計手法の確立が急務である。それには、木造建物の静的
及び動的な力学特性を明らかにし、地震時の動的挙動と破壊現象の把握した上
で耐震性能の評価尺度を策定することが基本的に重要となる。上述のように、
木造建物の耐震性に関する既往の研究は、動的な観点からの取り組みは未だ少な
く、主として静的な観点からの実験的、解析的な研究である。また、静的な実
験に基づいて木造建物全体あるいは構造要素の力学特性、特に復元力特性を評
価するには、基礎資料となるべき実験結果は十分とは言えない。従って、これ
ら基礎資料の整備蓄積も不可欠である。

以上のような見地から、本研究は、木造建物の静的及び動的な挙動を解明して、
木造建物の耐震性能評価に結び付けることを目指している。先ず、静的な観点
においては、在来構法木造住宅や実大耐力壁の静的な耐震性能実験を実施して、
木造建物の復元力特性及び破壊性状を把握して、重要な耐力負担要素である耐力
壁の力学特性を得ることとともに、耐震性能の評価法を再検討することを目的とし
ている。次いで、動的な観点からは、在来構法木造住宅を対象に常時微動計測や
自由振動実験を実施して固有振動数、減衰定数及び初期剛性の評価を行い、更に
静的実験結果に基づいて木造建物の復元力特性など動力学モデルを構築して地震
応答解析を介して、強震動下での挙動を明らかにすることを目的としている。

本論文は6章から成っている。第\ref{sec:prologue}章では、研究の背景、既
往の研究と問題点、本論文の全体構成について述べている。

第\ref{sec:full-scale-static-test}章では、木造建物が静的水平力を受けた
場合の復元力特性及び破壊性状を把握するために行った在来構法木造住宅4棟
と実験用木造軸組構造1体の実大水平力載荷実験の概要と結果、ならびに、同
時に行った常時微動計測及び自由振動実験の概要と結果について述べる。水平
力載荷実験の結果については、木造建物の構造設計で現在用いられている壁量
による耐力算定との比較検討を行う。一方、木造軸組構造について、既往の軸
組耐力壁実験の結果に基づいて検討を行う。

第\ref{sec:wall-test}章では、在来構法木造住宅で多く用いられている耐力
壁の耐震性能評価実験について述べる。耐力壁は重要な構造要素であるにも係
わらず、第\ref{sec:full-scale-static-test}章で指摘しているように耐震性
能は不明な部分が多いため、ここでは、筋かい付木造軸組、竹小舞下地土塗り壁
及びボード下地左官仕上げ壁について実施した実大せん断載荷実験とその結果
について述べ、定量的な再検討を行っている。
特に、従来の壁倍率による評価のみな
らず変形性能や履歴消費エネルギーについても考察する。

第\ref{sec:microtremor-woodhouses}章では、構法や建設年代など多岐にわた
る木造住宅の振動特性を把握するために京阪神地域の木造住宅を対象に実施し
た常時微動計測について述べる。これらの木造建物の固有振動数及び減衰定数
の評価を行うとともに、重量算定に基づく初期剛性の評価法について述べる。
常時微動計測が木造建物の振動特性を評価するのに有効な簡便な手段であり、ま
た、一例として、耐震補強工事を行った住宅の補強効果を判断するためにも有効
であることを示す。

第\ref{sec:seis-response-calc}章では、第
\ref{sec:full-scale-static-test}章、第\ref{sec:wall-test}章の実験結果
と第\ref{sec:microtremor-woodhouses}章の常時微動計測結果に基づいて、一
般的な2階建木造住宅を対象に動力学モデルを構築し、実地震波による地震応
答解析を行い、木造住宅の強震動下での挙動を各層の最大層間変形角や第3章と
同様、履歴消費エネルギーなどの耐震安全性の判定尺度を用いて明らかにする。
また、ベースシアー係数に着目し、応答との関連を示す。

第\ref{sec:epilogue}章では、以上で述べた実験及び解析の結果得られた知見
をまとめ、今後検討を進めるべき問題点について述べる。

%木造建物の耐震性能を向上させ、大地震時の被害を軽減するためには、力学的
%に裏付けられた構造設計手法の確立が急務である。そのためには、
%木造建物の力学特性の把握及び耐震性能の評価尺度の策定が必要である。

%木造建物の耐震性能を評価するためには、静的、動的な挙動を把握する必要が
%あり、それを支配する力学特
%性を明らかにするのが重要課題である。上述の通り、既往の研究は静的な観点
%からのものは少なくないが、動的な観点からの実験、解析は少ない。更に、静
%的な実験に基づく建物や構面の復元力特性の評価についても、基礎資料となる
%べき実験結果は十分とは言えない。

%本研究は、木造建物の静的及び動的な挙動を解明して、木造建物の耐震性能評
%価に結び付けることを目的とする。
%静的な観点から、既存の木造建物の復元力特性及び外力を受け
%たときの破壊性状、重要な耐力負担要素である耐力壁の力学特性を得ること、
%耐力壁について、従来の壁倍率による評価以外の評価法を提案することを目
%的とする。
%%基礎資料となるべき実験結果の集積、ならびに木
%%造建物の復元力特性の把握とモデル化を行い、
%また、動的な観点から、%静的実験から得られた復元力特性をモデル化して、
%既存木造建物で行った常時微動計測や自由振動実験から固有振動数や減衰定数、
%初期剛性の評価、更に、静的実験より得られた木造建物の復元力特性のモデル
%化、地震応答解析を行い、特に最大変形に着目して、強震動下での挙動を
%明らかにすることを目的とする。

%本論文は6章からなっている。第\ref{sec:prologue}章では、研究の背景、既
%往の研究と問題点、本論文の全体構成について述べる。

%第\ref{sec:full-scale-static-test}章では、木造建物が静的な外力を受けた
%場合の復元力特性及び破壊性状を把握するために行った在来構法木造住宅の実
%大水平力載荷実験の概要と結果、ならびに、同時に行った常時微動計測及び自
%由振動実験の概要と結果について述べる。水平力載荷実験の結果について、
%木造建物の構造設計で現在用いられている壁量計算との比較を行う。
%木造軸組構造について、既往の耐力壁実験結果との比較を行う。

%第\ref{sec:wall-test}章では、木造建物において重要な構造要素である耐力
%壁の耐震性能評価実験について述べる。耐力壁の耐震性能は不明な部分が多く、
%定量的な再検討が必要である。このことは、第
%\ref{sec:full-scale-static-test}章の結果と密接に関係している。筋かい付
%木造軸組、竹小舞下地土塗り壁及びボード下地左官仕上げ壁について行ったせ
%ん断載荷実験の概要を述べ、従来と同じ壁倍率による評価を行い、消費エ
%ネルギーについて考察する。

%第\ref{sec:microtremor-woodhouses}章では、京阪神地域で行った、木造建物
%の振動特性を簡便に評価する有効な手段の一つである常時微動計測について、
%概要と結果を述べ、木造建物の固有振動数及び減衰定数の評価を行う。一例と
%して、耐震補強工事を行った住宅について、常時微動計測が補強工事効果を判
%断するためにも有効であることを示す。

%第\ref{sec:seis-response-calc}章では、以上の結果をふまえ、総2階建木造
%住宅を対象に動力学モデルの構築、実地震波による強震応答解析を行い、強震
%動下での挙動を各層の最大層間変形角や履歴消費エネルギーなどの耐震安全性
%の判定尺度を用いて明らかにする。ベースシアー係数に着目し、応答との関連
%を示す。木造建物のモデル化に当たっては、
%\ref{sec:full-scale-static-test}章で得られた木造建物の復元力特性、及び
%\ref{sec:microtremor-woodhouses}章で得られる減衰定数を考慮に入れる。

%第\ref{sec:epilogue}章では、以上で述べた実験及び解析の結果得られた知見
%をまとめ、今後検討を進めるべき問題点を示す。

%\begin{enumerate}
%\item はじめに(本章)

%研究の背景、既往の研究と問題点、論文の全体構成を述べる。

%\item 実大実験による木造建物の復元力特性(第
%  \ref{sec:full-scale-static-test}章)

%地震時に木造建物がどのような外力を受け、損傷するかという問題は重要であ
%る。
%実在の木造住宅で強震動実験を行うのは現実には難しいので、地震外乱を想定
%して静的に水平力を載荷した場合の木造住宅の挙動を把握することを目的とす
%る実験を行い、復元力特性及び破壊性状を記録した。

%京都市、西宮市で行った既存木造住宅の水平力載荷実験、常時微動計測、自由
%振動実験の概要と結果を述べ、耐力と変形性能、復元力特性、卓越振動数及び
%減衰定数に関する考察を行う。

%\item 木造耐力壁の耐震性能(第\ref{sec:wall-test}章)

%地震時に作用する水平力を主に負担するのは鉛直構面であり、その多くは開口
%のない壁、すなわち耐力壁である。しかし、その評価は建築基準法施行令第46
%条に規定される、いわゆる壁量ならびにそのための係数、壁倍率のみである。
%現在用いられている壁倍率の値は、\ref{sec:full-scale-static-test}章の結
%果と比較すると、建物全体では耐力壁以外の要素が大きく寄与していることを
%考慮に入れたとしても、小さく、再評価する必要がある。

%木造建物の構造において、耐力壁の効果を見過ごすことはできない。本章では、
%筋かい付軸組、竹小舞下地土塗り壁、ボード下地左官仕上げ壁のせん断載荷実
%験の概要と結果について述べる。%それを基に、
%%第\ref{sec:full-scale-static-test}章の復元力特性との比較を行う。

%%既往の木造耐力壁の耐震補強法に関する研究についても触れ、現存する木造住
%%宅を耐震補強する場合について考察する。

%\item 常時微動計測に基づく木造建物の剛性・減衰の評価(第
%  \ref{sec:microtremor-woodhouses}章)

%木造建物の振動特性を簡便に評価する方法として、常時微動計測は有効な手段
%の一つである。本章では、
%阪神地域で木造住宅を対象として行った常時微動計測について、概要と結果を
%述べ、建物の剛性や減衰定数の評価を行う。

%%\item 実大実験に基づく木造建物の強震動応答の把握

%\item 強震動下における木造建物の地震応答と耐震性評価(第
%  \ref{sec:seis-response-calc}章)

%総2階建木造住宅を対象に、動力学モデルの構築、実地震波による強震応答解
%析を行い、強震動下での挙動を各層の最大層間変形角や履歴消費エネルギーな
%どの耐震安全性の判定尺度を用いて明らかにする。ベースシアー係数に着目し、
%応答との関連を示す。

%木造建物のモデル化に当たっては、\ref{sec:full-scale-static-test}章で
%得られた木造建物の復元力特性、及び\ref{sec:microtremor-woodhouses}章で
%得られる減衰定数を考慮に入れる。

%\item まとめと今後の課題(第\ref{sec:epilogue}章)

%実験・解析の結果及び得られた知見をまとめ、今後検討すべき問題点を示す。

%\end{enumerate}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "paper"
%%% TeX-master: "paper"
%%% End: 
