\documentstyle[12pt,titlepage,mystyle]{jarticle}
\input nakaji
\title{実大実験に基づく\\木造建物の耐震性に関する研究}
\author{京都大学大学院工学研究科建築学専攻\\藤原研究室~~中治 弘行}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\pagebreak

 \section{序}
 \section{木造建物の実大実験}
  \subsection{実験対象建物}
  \begin{itemize}
   \item どんな建物で実験を行なったか表を作る。
   \item 表の内容は？
	 \begin{itemize}
	  \item どこ？
	  \item いつ建ったのか？
	  \item いつ実験したか？
	  \item どんな構造か？
	  \item 床面積
	  \item 壁長さ
	  \item 壁率
	  \item 固有振動数
	  \item 周辺地盤の固有振動数
	  \item 実験の最大荷重
	  \item その時の変形や壊れ方
	  \item などなど
	 \end{itemize}
   \item 表以外で特に記述することがあれば付け加える。あるか？
  \end{itemize}

  \subsection{実験の種類と方法}
    \paragraph{静的載荷実験}
     \begin{itemize}
      \item 載荷方法？
      \item 使用機材
      \item 測定方法
      \item など
     \end{itemize}
    \paragraph{自由振動実験}
     \begin{itemize}
      \item 変位を少し与えて瞬時に離す。
      \item 速度を測定
      \item 使用機材
      \item など
     \end{itemize}
    \paragraph{常時微動測定}
     \begin{itemize}
      \item 使用機材
      \item どこに振動計を置いた？
      \item など
     \end{itemize}

 \section{実験結果の考察}
  \subsection{静的載荷実験}
    \paragraph{荷重--変位関係}
    \paragraph{途中経過}
    \paragraph{復元力特性に関する考察}
     \begin{itemize}
      \item  微小変形域での剛性
      \item 大変形時の剛性の推移
      \item 壁倍率換算
      \item ねじれやすさ
      \item 重心・剛心との関連
      \item など
     \end{itemize}

  \subsection{自由振動実験および常時微動測定}
    \paragraph{並進の固有振動数}
    \paragraph{ねじれの固有振動数}
    \paragraph{減衰定数}

 \section{地震応答解析}
  \subsection{振動モデル}
%   \subsubsection{パラメータ推定}
%   \subsubsection{2質点モデル}
  \subsection{入力地震波}
  \subsection{解析結果}

\end{document}
