% section1.tex
%
\section{はじめに}
 \subsection{研究の背景と目的}
1995年1月17日午前5時46分に発生した兵庫県南部地震による阪神・淡路大震災で
は、死者6000人以上、全壊家屋10万棟を越す甚大な被害を阪神地域にもたらした。
兵庫県警の報告によると死亡者の9割近くは木造住宅の倒壊による圧死あるいは
窒息死とされている。
このように木造建物の被害は、その数的規模と被害レベルの大きさが予想を越え
るものであり、さらに木造建物の倒壊が多大な人的被害を引き起こしたことに%
%私は
強い衝撃を感じた。

地震直後から被害調査に加わり、主として芦屋市、西宮市の木造住宅の被災状況
を調査し、被害原因の解明に努めてきた\cite{kakenhiA,sokuho}。さらに被災地
住民を対象におこなったアンケート調査により阪神地域の木造住宅の特徴と被害
の関係について分析を進めてきた
\cite{kinki95-1,kinki95-2,kogai95-1,kogai95-2,mokuzo-higai}。また、芦屋
市、神戸市の木造住宅の常時微動測定をおこない、既存木造住宅の振動特性の把
握に努めてきた\cite{kogai95,mokuzo-bido}。

兵庫県南部地震のような直下型地震による被害は、日本の多くの都市において同
様に起こり得ることであり、この阪神・淡路大震災から得られる教訓を活かして
災害に強い街づくりに取り組むことが大切であると実感した。とりわけ、
都市域の地震災害を軽減するためには、木造建物の耐震性を向上させること
が都市防災の観点から極めて重要であると指摘される。したがって、既存木造建
物に対しては耐震補強法を、また今後建設される木造建物に対しては合理的な耐
震設計法を確立するなどの耐震対策は急務と考える。

本研究では、以上の観点から、実在する木造建物、特に大被害を受けた在来構法
木造住宅を対象に、どの程度の変形性能と耐力を持っているのか、またどのよう
な振動特性を有しているのかを調べようとした。このような目的から、当初は被
災地における取り壊し建物を対象に実大破壊実験等を企んだが、現実には周囲の
道路や倒壊建物などの状況から、実験を行なうことは困難であった。したがって
被災地では、12月に入って周囲の状況が整った西宮市の1棟のみで自由振動実験
や破壊実験を行なえた。

一方、京都市は木造建物が多く、特に建設年代の古い建物が多いことで知られて
いる。また、京都市域には花折断層や樫原断層などの活断層があり、これらの断
層が近い将来大地震を引き起こす可能性も報じられている。従ってこのような状
況下では、京都市域における木造建物の耐震対策はより重要であると考えられる
ので、京都市内で、工務店、大工、設計者など多くの方の協力の下に、立て替え
予定の建物を対象にして、常時微動計測、自由振動実験ならびに破壊実験を行なっ
た。本研究は、これらの実験を通じて、木造建物の動力学特性および耐力と変形
性能を定量的に評価し、木造建物の耐震性能の評価手法を確立することを目指し
ている。

%本研究は、京都、西宮に実在する在来構法木造建物の崩壊実験ならびに常時微動
%計測を通じて建物の動力学特性および保有
%耐力と変形性能を定量的に評価し、
%常時微動測定や自由振動により建物の固有振
%動数と従来から用いられている壁率との関連性を評価し、
%これらの事例のモデル化により地震応答解析
%の結果から本地震の被害状況を検証し、
%木造建物の耐震性能の評価手法を確立することを意図している。

%被害実態の把握に努めたが、木造家屋の耐震対策を
%    より強固に進めるためには、既存木造住宅などを対象として構法別・年代別に耐
%    震性能の調査を行なっていくことが重要である。そこで本研究では、木造家屋の
%    地震時の挙動を解明するために静的載荷実験を行なって、破壊に至るまでの耐力--
%    変形関係の復元力特性を調査し、併せて振動状況を計測して、構造特性としての
%    基礎資料を蓄積すると共に、それらの結果を元に、耐震性能の違いを定量的に明
%    らかにすること、さらに地震応答解析により被害状況を検証し耐震性能を評
%    価することを目的とする。

\subsection{研究の概要}%まだ下書き
%本論文の構成は以下の通りである。第\ref{sec2}章で木造建物で行なった実大実
%験の詳細を述べる。第\ref{sec3}章では、それに基づいて実験対象建物の静的
%動的な性質に関する考察を行なう。
第\ref{sec2}章では、木造建物の復元力特性および変形レベルによる振動特性の
ちがいを定量的に把握するために既存木造建物で行なった3種の実大実験、(1)引
張破壊実験、(2)常時微動測定、(3)自由振動実験について、対象建物の概要と実
験・計測方法を述べる。

第
\ref{sec3}章では、上記の3種類の実大実験の実験・計測結果について考察する。
さらに、従来の壁
率に基づく木造建物の耐力評価から得られる荷重--変形関係と引張破壊実験で得
られた荷重--変形関係を比較し、かつ、壁率から推定される建物の剛性と常時微
動測定や自由振動実験の結果から算定される建物の剛性を比較して、壁の剛性、
強度の評価法について考察する。
%や2次部材の評価法

第\ref{sec4}章では、第\ref{sec3}章の結果に基づき、木造建物を2質点剪断型
振動モデルを作り、神戸海洋気象台で観測された兵庫県南部地震の南北方向の加
速度を外乱とした場合の、応答性状に及ぼすモデルによる違いについて考察する。

第\ref{sec5}章では、本研究で得られた知見などをまとめている。
%\subsection{既往の研究}
%%坂本ら\cite{sakamoto}
%実存木造建物を使用した静的載荷実験や木材の接合部の強度に関する実験は過去
%にもいくつか行なわれている。
